作者：iammutex

链接：https://www.zhihu.com/question/29270034/answer/46446911

来源：知乎

著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。

这个问题看到就想答。 个人相关：三年前在公司做过一个短地址服务，目前在线上跑。 而这个问题，也是我现在招聘面试题里面必考的一道，这一道题里面有很多可考的地方，能够相对综合的考察候选人的功力。

**最烂的回答** 实现一个算法，将长地址转成短地址。实现长和短一一对应。然后再实现它的逆运算，将短地址还能换算回长地址。 这个回答看起来挺完美的，然后候选人也会说现在时间比较短，如果给我时间我去找这个算法就解决问题了。但是稍微有点计算机或者信息论常识的人就能发现，这个算法就跟永动机一样，是永远不可能找到的。即使我们定义短地址是100位。那么它的变化是62的100次方。62=10数字+26大写字母+26小写字母。无论这个数多么大，他也不可能大过世界上可能存在的长地址。所以实现一一对应，本身就是不可能的。 再换一个说法来反驳，如果真有这么一个算法和逆运算，那么基本上现在的压缩软件都可以歇菜了，而世界上所有的信息，都可以压缩到100个字符。这～可能吗。

**另一个很烂的回答** 和上面一样，也找一个算法，把长地址转成短地址，但是不存在逆运算。我们需要把短对长的关系存到DB中，在通过短查长时，需要查DB。 怎么说呢，没有改变本质，如果真有这么一个算法，那必然是会出现碰撞的，也就是多个长地址转成了同一个短地址。因为我们无法预知会输入什么样的长地址到这个系统中，所以不可能实现这样一个绝对不碰撞的hash函数。

**比较烂的回答** 那我们用一个hash算法，我承认它会碰撞，碰撞后我再在后面加1，2，3不就行了。 ok，这样的话，当通过这个hash算法算出来之后，可能我们会需要做btree式的大于小于或者like查找到能知道现在应该在后面加1，2，或3，这个也可能由于输入的长地址集的不确定性。导致生成短地址时间的不确定性。同样烂的回答还有随机生成一个短地址，去查找是否用过，用过就再随机，如此往复，直到随机到一个没用过的短地址。

**正确的原理** 上面是几种典型的错误回答，下面咱们直接说正确的原理。 正确的原理就是通过发号策略，给每一个过来的长地址，发一个号即可，小型系统直接用mysql的自增索引就搞定了。如果是大型应用，可以考虑各种分布式key-value系统做发号器。不停的自增就行了。第一个使用这个服务的人得到的短地址是[http://xx.xx/0](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//xx.xx/0) 第二个是 [http://xx.xx/1](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//xx.xx/1) 第11个是 [http://xx.xx/a](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//xx.xx/a) 第依次往后，相当于实现了一个62进制的自增字段即可。

**几个子问题**

*1. 62进制如何用数据库或者KV存储来做？* 其实我们并不需要在存储中用62进制，用10进制就好了。比如第10000个长地址，我们给它的短地址对应的编号是9999，我们通过存储自增拿到9999后，再做一个10进制到62进制的转换，转成62进制数即可。这个10～62进制转换，你完全都可以自己实现。

*2. 如何保证同一个长地址，每次转出来都是一样的短地址* 上面的发号原理中，是不判断长地址是否已经转过的。也就是说用拿着百度首页地址来转，我给一个[http://xx.xx/abc](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//xx.xx/abc) 过一段时间你再来转，我还会给你一个 [http://xx.xx/xyz](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//xx.xx/xyz)。这看起来挺不好的，但是不好在哪里呢？不好在不是一一对应，而一长对多短。这与我们完美主义的基因不符合，那么除此以外还有什么不对的地方？ 有人说它浪费空间，这是对的。同一个长地址，产生多条短地址记录，这明显是浪费空间的。那么我们如何避免空间浪费，有人非常迅速的回答我，建立一个长对短的KV存储即可。嗯，听起来有理，但是。。。这个KV存储本身就是浪费大量空间。所以我们是在用空间换空间，而且貌似是在用大空间换小空间。真的划算吗？这个问题要考虑一下。当然，也不是没有办法解决，我们做不到真正的一一对应，那么打个折扣是不是可以搞定？这个问题的答案太多种，各有各招，我这就不说了。（*由于实在太多人纠结这个问题，请见我最下方的更新*）

*3. 如何保证发号器的大并发高可用* 上面设计看起来有一个单点，那就是发号器。如果做成分布式的，那么多节点要保持同步加1，多点同时写入，这个嘛，以CAP理论看，是不可能真正做到的。其实这个问题的解决非常简单，我们可以退一步考虑，我们是否可以实现两个发号器，一个发单号，一个发双号，这样就变单点为多点了？依次类推，我们可以实现1000个逻辑发号器，分别发尾号为0到999的号。每发一个号，每个发号器加1000，而不是加1。这些发号器独立工作，互不干扰即可。而且在实现上，也可以先是逻辑的，真的压力变大了，再拆分成独立的物理机器单元。1000个节点，估计对人类来说应该够用了。如果你真的还想更多，理论上也是可以的。

*4. 具体存储如何选择* 这个问题就不展开说了，各有各道，主要考察一下对存储的理解。对缓存原理的理解，和对市面上DB、Cache系统可用性，并发能力，一致性等方面的理解。

*5. 跳转用301还是302* 这也是一个有意思的话题。首先当然考察一个候选人对301和302的理解。浏览器缓存机制的理解。然后是考察他的业务经验。301是永久重定向，302是临时重定向。短地址一经生成就不会变化，所以用301是符合http语义的。同时对服务器压力也会有一定减少。 但是如果使用了301，我们就无法统计到短地址被点击的次数了。而这个点击次数是一个非常有意思的大数据分析数据源。能够分析出的东西非常非常多。所以选择302虽然会增加服务器压力，但是我想是一个更好的选择。

大概就是这样。

------五一假期后更新------- 就回答一点大家最纠结的问题吧，就是如何实现同一个长地址多次转换，出来还是同一个短地址。

我上面其实讲到了，这个方案最简单的是建立一个长对短的hashtable，这样相当于用空间来换空间，同时换取一个设计上的优雅（真正的一对一）。

实际情况是有很多性价比高的打折方案可以用，这个方案设计因人而异了。那我就说一下我的方案吧。

我的方案是：用key-value存储，保存“最近”生成的长对短的一个对应关系。注意是“最近”，也就是说，我并不保存全量的长对短的关系，而只保存最近的。比如采用一小时过期的机制来实现LRU淘汰。

这样的话，长转短的流程变成这样： 1 在这个“最近”表中查看一下，看长地址有没有对应的短地址 1.1 有就直接返回，并且将这个key-value对的过期时间再延长成一小时 1.2 如果没有，就通过发号器生成一个短地址，并且将这个“最近”表中，过期时间为1小时

所以当一个地址被频繁使用，那么它会一直在这个key-value表中，总能返回当初生成那个短地址，不会出现重复的问题。如果它使用并不频繁，那么长对短的key会过期，LRU机制自动就会淘汰掉它。

当然，这不能保证100%的同一个长地址一定能转出同一个短地址，比如你拿一个生僻的url，每间隔1小时来转一次，你会得到不同的短地址。但是这真的有关系吗？



## 六、生成短地址URL需要注意的

看到上述知乎用户iammutex关于如何正确生成短地址URL的探讨，我们知道了，可以通过发号器的方式正确的生成短地址，生成算法设计要点如下：

（1）利用放号器，初始值为0，对于每一个短链接生成请求，都递增放号器的值，再将此值转换为62进制（a-zA-Z0-9），比如第一次请求时放号器的值为0，对应62进制为a，第二次请求时放号器的值为1，对应62进制为b，第10001次请求时放号器的值为10000，对应62进制为sBc。

（2）将短链接服务器域名与放号器的62进制值进行字符串连接，即为短链接的URL，比如：[http://t.cn/sBc](http://link.zhihu.com/?target=http%3A//t.cn/sBc)。

（3）重定向过程：生成短链接之后，需要存储短链接到长链接的映射关系，即sBc -> URL，浏览器访问短链接服务器时，根据URL Path取到原始的链接，然后进行302重定向。映射关系可使用K-V存储，比如Redis或Memcache。

## 七、生成短地址之后如何跳转哪？

对于该部分的讨论，我们可以认为他是整个交互的流程，具体的流程细节如下：

（1）用户访问短链接：[http://t.cn/RuPKzRW](http://link.zhihu.com/?target=http%3A//t.cn/RuPKzRW)；

（2）短链接服务器[http://t.cn](http://link.zhihu.com/?target=http%3A//t.cn)收到请求，根据URL路径RuPKzRW获取到原始的长链接（KV缓存数据库中去查找）：[https://blog.csdn.net/xlgen157387/article/details/79863301](http://link.zhihu.com/?target=https%3A//blog.csdn.net/xlgen157387/article/details/79863301)；

（3）服务器返回302状态码，将响应头中的Location设置为：[https://blog.csdn.net/xlgen157387/article/details/79863301](http://link.zhihu.com/?target=https%3A//blog.csdn.net/xlgen157387/article/details/79863301)；

（4）浏览器重新向[https://blog.csdn.net/xlgen157387/article/details/79863301](http://link.zhihu.com/?target=https%3A//blog.csdn.net/xlgen157387/article/details/79863301)发送请求；

（5）返回响应；

## 八、短地址发号器优化方案

**1、算法优化**

采用以上算法，如果不加判断，那么即使对于同一个原始URL，每次生成的短链接也是不同的，这样就会浪费存储空间（因为需要存储多个短链接到同一个URL的映射），如果能将相同的URL映射成同一个短链接，这样就可以节省存储空间了。主要的思路有如下两个：

**方案1：查表**

每次生成短链接时，先在映射表中查找是否已有原始URL的映射关系，如果有，则直接返回结果。很明显，这种方式效率很低。

**方案2：使用LRU本地缓存，空间换时间**

使用固定大小的LRU缓存，存储最近N次的映射结果，这样，如果某一个链接生成的非常频繁，则可以在LRU缓存中找到结果直接返回，这是存储空间和性能方面的折中。

**2、可伸缩和高可用**

如果将短链接生成服务单机部署，缺点一是性能不足，不足以承受海量的并发访问，二是成为系统单点，如果这台机器宕机则整套服务不可 用，为了解决这个问题，可以将系统集群化，进行“分片”。

在以上描述的系统架构中，如果发号器用Redis实现，则Redis是系统的瓶颈与单点，因此，利用数据库分片的设计思想，可部署多个发号器实例，每个实例负责特定号段的发号，比如部署10台Redis，每台分别负责号段尾号为0-9的发号，注意此时发号器的步长则应该设置为10（实例个数）。

另外，也可将长链接与短链接映射关系的存储进行分片，由于没有一个中心化的存储位置，因此需要开发额外的服务，用于查找短链接对应的原始链接的存储节点，这样才能去正确的节点上找到映射关系。

## 九、如何用代码实现短地址

**1、使用随机序列生成短地址**

说到这里终于说到重点了，很多小伙伴已经按捺不住了，不好意思让大家失望了，这只是一片简单的文章，并不能把这么繁杂的一个系统演示清楚！秉着不要重复造轮子的原则，这里给出一个为数不多还算可以的实现短地址的开源项目：urlshorter

注意：urlshorter本身还是基于随机的方式生成短地址的，并不算是一个短地址发号器，因此会有性能问题和冲突的出现，和知乎用户**iammutex** 描述的实现方式还是有区别的！而关于短地址发号器的方式目前还没有找到更好的开源项目可供参考！

项目地址：[https://gitee.com/tinyframework/urlshorter](http://link.zhihu.com/?target=https%3A//gitee.com/tinyframework/urlshorter)